[
    {
        "question": "W jaki sposób najczęściej ustalane są zasady prawa?",
        "options": [
            "Poprzez ich bezpośrednie wyrażenie w tekście aktu normatywnego.",
            "Poprzez ich zidentyfikowanie w ramach analizy tekstu normatywnego.",
            "Poprzez ich wyrażenie w treści orzeczenia sądu."
        ],
        "answer": "Poprzez ich zidentyfikowanie w ramach analizy tekstu normatywnego."
    },
    {
        "question": "Które z poniższych twierdzeń dotyczy norm-reguł?",
        "options": [
            "Są albo spełnione albo naruszone.",
            "W systemie prawa zajmują wobec innych norm pozycję nadrzędną.",
            "Mogą być spełnione w większym lub mniejszym stopniu."
        ],
        "answer": "Są albo spełnione albo naruszone."
    },
    {
        "question": "Które z poniższych twierdzeń dotyczy norm-zasad?",
        "options": [
            "Są albo spełnione albo naruszone.",
            "Określają uprawnienia i obowiązki pierwotnych adresatów prawa.",
            "Nakazują realizację określonej wartości."
        ],
        "answer": "Nakazują realizację określonej wartości."
    },
    {
        "question": "Zasada in dubio pro reo jest zasadą...",
        "options": [
            "prawa podatkowego",
            "prawa karnego",
            "prawa administracyjnego"
        ],
        "answer": "prawa karnego"
    },
    {
        "question": "Zasada pierwszeństwa prawa unijnego została wykształcona w orzecznictwie",
        "options": [
            "Sądu Najwyższego",
            "Trybunału Konstytucyjnego",
            "Trybunału Sprawiedliwości Unii Europejskiej"
        ],
        "answer": "Trybunału Sprawiedliwości Unii Europejskiej"
    },
    {
        "question": "Koncepcja fikcji powszechnej znajomości prawa jest wyłączona w prawie:",
        "options": [
            "cywilnym",
            "karnym",
            "administracyjnym procesowym"
        ],
        "answer": "administracyjnym procesowym"
    },
    {
        "question": "Zasadą wspólną dla prawa unijnego i prawa administracyjnego procesowego jest zasada",
        "options": [
            "bezstronności",
            "równego traktowania",
            "czynnego udziału stron w postępowaniu"
        ],
        "answer": "czynnego udziału stron w postępowaniu"
    },
    {
        "question": "Jakie dobro osobiste pracownika zostało wprost wskazane w kodeksie pracy jako podlegające ochronie?",
        "options": [
            "zdrowie",
            "wizerunek",
            "godność"
        ],
        "answer": "godność"
    },
    {
        "question": "Wskaż źródła prawa w znaczeniu formalnym",
        "options": [
            "Konstytucja, ustawy, rozporządzenia",
            "okoliczności o charakterze ekonomicznym, kulturowym, politycznym, społecznym, a niekiedy religijnym, które wpływają na treść i formę prawa",
            "Sejm, Senat, Rada Ministrów, Prezydent"
        ],
        "answer": "Konstytucja, ustawy, rozporządzenia"
    },
    {
        "question": "Dziennik Ustaw stanowi...",
        "options": [
            "nieurzędowe źródło poznania prawa",
            "urzędowe źródło poznania prawa",
            "źródło poznania prawa sui generis"
        ],
        "answer": "urzędowe źródło poznania prawa"
    },
    {
        "question": "Decyzja administracyjna stanowi przykład",
        "options": [
            "aktu tworzenia prawa",
            "orzeczenia sądu",
            "aktu stosowania prawa"
        ],
        "answer": "aktu stosowania prawa"
    },
    {
        "question": "Wskaż konsekwencje ujęcia źródeł polskiego prawa powszechnie obowiązującego w ramach katalogu zamkniętego",
        "options": [
            "tylko akty prawne wymienione w art. 87 Konstytucji RP stanowią źródła prawa powszechnie obowiązującego",
            "źródłami prawa są ustawy (w tym zasadnicza), rozporządzenia oraz orzecznictwo",
            "źródłami prawa są ustawy (w tym zasadnicza), rozporządzenia oraz orzecznictwo, a także interna"
        ],
        "answer": "tylko akty prawne wymienione w art. 87 Konstytucji RP stanowią źródła prawa powszechnie obowiązującego"
    },
    {
        "question": "Jak akt prawny może zostać wydany w celu wykonania ustawy?",
        "options": [
            "Rozporządzenie wojewody",
            "Rozporządzenie Komisji Europejskiej",
            "Rozporządzenie ministra"
        ],
        "answer": "Rozporządzenie ministra"
    },
    {
        "question": "Unijnym aktem prawnym obowiązującym bezpośrednio w polskim porządku prawnym jest",
        "options": [
            "rozporządzenie",
            "dyrektywa",
            "zalecenia"
        ],
        "answer": "dyrektywa"
    },
    {
        "question": "Porozumienia zbiorowe stanowią swoiste źródło",
        "options": [
            "prawa o zgromadzeniach",
            "prawa o stowarzyszeniach",
            "prawa pracy"
        ],
        "answer": "prawa pracy"
    },
    {
        "question": "Zasada dyskontynuacji w pracach legislacyjnych parlamentu stanowi przykład",
        "options": [
            "prawa zwyczajowego",
            "prawa precedensowego",
            "zwyczaju prawnego"
        ],
        "answer": "zwyczaju prawnego"
    },
    {
        "question": "Podział prawa na publiczne i prywatne wywodzi się",
        "options": [
            "z antycznej Grecji",
            "ze starożytnego Rzymu",
            "ze średniowiecznej Europy"
        ],
        "answer": "ze starożytnego Rzymu"
    },
    {
        "question": "Wskaż trzy podstawowe metody regulacji stosunków społecznych",
        "options": [
            "prawnocywilna, prawnoadministracyjna, prawnokarna",
            "przedmiotowa, podmiotowa, przedmiotowo-podmiotowa",
            "ogólnopaństwowa, regionalna, lokalna"
        ],
        "answer": "prawnocywilna, prawnoadministracyjna, prawnokarna"
    },
    {
        "question": "Prawo bankowe przynależy do",
        "options": [
            "prawa publicznego",
            "prawa prywatnego",
            "zarówno do prawa publicznego jak i prywatnego"
        ],
        "answer": "zarówno do prawa publicznego jak i prywatnego"
    },
    {
        "question": "Prawo karne przynależy do",
        "options": [
            "prawa publicznego",
            "prawa prywatnego",
            "zarówno do prawa publicznego jak i prywatnego"
        ],
        "answer": "prawa publicznego"
    },
    {
        "question": "W Polsce nie ma kodeksu",
        "options": [
            "prawa administracyjnego materialnego",
            "prawa administracyjnego procesowego",
            "prawa morskiego"
        ],
        "answer": "prawa administracyjnego materialnego"
    },
    {
        "question": "Do prawa wewnętrznego nie należy",
        "options": [
            "prawa międzynarodowe prywatne",
            "prawa międzynarodowe publiczne",
            "prawo handlowe"
        ],
        "answer": "prawa międzynarodowe publiczne"
    },
    {
        "question": "Normy prawne są",
        "options": [
            "generalne i konkretne",
            "indywidualne i konkretne",
            "generalne i abstrakcyjne"
        ],
        "answer": "generalne i abstrakcyjne"
    },
    {
        "question": "Za elementy normy prawnej najczęściej uznaje się",
        "options": [
            "hipoteza, dyspozycja, sankcja",
            "hipoteza, dyspozycja",
            "poprzednik, następnik"
        ],
        "answer": "hipoteza, dyspozycja"
    },
    {
        "question": "Akty stosowania prawa są",
        "options": [
            "czynnościami konwencjonalnymi prawnie obojętnymi",
            "czynnościami konwencjonalnymi prawnie istotnymi",
            "czynnościami konwencjonalnymi prawnie irrelewantnymi"
        ],
        "answer": "czynnościami konwencjonalnymi prawnie obojętnymi"
    },
    {
        "question": "Norma prawna w odniesieniu do przepisu prawa stanowi jego",
        "options": [
            "formę",
            "parafrazę",
            "treść"
        ],
        "answer": "treść"
    },
    {
        "question": "Artykuły w kodeksach dzielą się na",
        "options": [
            "ustępy",
            "tiret",
            "paragrafy"
        ],
        "answer": "paragrafy"
    },
    {
        "question": "Podstawową jednostką redakcyjną polskiego rozporządzenia jest",
        "options": [
            "punkt",
            "paragraf",
            "artykuł"
        ],
        "answer": "paragraf"
    },
    {
        "question": "Norma prawna najczęściej jest wywiedziona z",
        "options": [
            "jednego przepisu",
            "dwóch przepisów",
            "kilku przepisów"
        ],
        "answer": "kilku przepisów"
    },
    {
        "question": "Preambuła aktu prawnego należy do jego części",
        "options": [
            "artykułowanej",
            "nieartykułowanej",
            "końcowej"
        ],
        "answer": "artykułowanej"
    },
    {
        "question": "Wskaż definicję języka prawnego",
        "options": [
            "element każdej kultury i główny środkiem komunikacji między ludźmi",
            "środek ustanawiania i podtrzymania więzi społecznych",
            "zbiór wypowiedzi pełniących funkcję sugestywną"
        ],
        "answer": "zbiór wypowiedzi pełniących funkcję sugestywną"
    },
    {
        "question": "Język potoczny stanowi odmianę języka",
        "options": [
            "etnicznego",
            "prawnego",
            "prawniczego"
        ],
        "answer": "etnicznego"
    },
    {
        "question": "Akty prawa są wyrażane w języku",
        "options": [
            "potocznym",
            "prawnym",
            "prawniczym"
        ],
        "answer": "prawnym"
    },
    {
        "question": "Do cech języka prawnego nie należy",
        "options": [
            "adekwatność",
            "komunikatywność",
            "mniejsza dbałość o dobór słów i konstrukcję wypowiedzi w porównaniu do języka etnicznego"
        ],
        "answer": "mniejsza dbałość o dobór słów i konstrukcję wypowiedzi w porównaniu do języka etnicznego"
    },
    {
        "question": "Definicje legalne nie służą zwiększeniu",
        "options": [
            "jednoznaczności tekstu prawnego",
            "precyzyjności tekstu prawnego",
            "elastyczności tekstu prawnego"
        ],
        "answer": "elastyczności tekstu prawnego"
    },
    {
        "question": "Klauzula generalna odsyła do",
        "options": [
            "przepisów znajdujących się w tej samej ustawie",
            "przepisów znajdujących się w innej ustawie",
            "innego niż prawny systemu norm lub ocen"
        ],
        "answer": "innego niż prawny systemu norm lub ocen"
    },
    {
        "question": "Wypowiedź skonstruowana według schematu logicznego „X powinien (może) Y\" to wypowiedź",
        "options": [
            "ocenna",
            "opisowa",
            "normatywna"
        ],
        "answer": "normatywna"
    },
    {
        "question": "Prosty język to styl pisania tekstów urzędowych, które mają trafić",
        "options": [
            "masowego odbiorcy",
            "osób z niepełnosprawnościami intelektualnymi",
            "osób zatrudnionych w służbie cywilnej"
        ],
        "answer": "masowego odbiorcy"
    },
    {
        "question": "Wykładnią prawa nie są",
        "options": [
            "czynności zmierzających do ustalenia prawidłowego znaczenia przepisu prawnego",
            "rezultaty procesu ustalania znaczenia przepisu prawnego",
            "działania podejmowane w ramach procesu nauczania prawa"
        ],
        "answer": "działania podejmowane w ramach procesu nauczania prawa"
    },
    {
        "question": "Wykładnia contra legem to wykładnia",
        "options": [
            "sprzeczna z prawem",
            "wykraczająca poza prawo",
            "sprzeczna z prawem"
        ],
        "answer": "sprzeczna z prawem"
    },
    {
        "question": "Wykładnia sądowa jest rodzajem wykładni",
        "options": [
            "autentycznej",
            "operatywnej",
            "legalnej"
        ],
        "answer": "operatywnej"
    },
    {
        "question": "Punktem odniesienia dla wykładni systemowej jest",
        "options": [
            "usytuowanie przepisu w systematyce wewnętrznej aktu normatywnego",
            "właściwości językowe tekstu przepisu",
            "warunki, w jakich ma funkcjonować norma wyinterpretowana z przepisu"
        ],
        "answer": "usytuowanie przepisu w systematyce wewnętrznej aktu normatywnego"
    },
    {
        "question": "Najpopularniejszym domniemaniem interpretacyjnym jest domniemanie",
        "options": [
            "braku zbędnych norm",
            "dążenia do społecznie aprobowanych celów",
            "racjonalności prawodawcy"
        ],
        "answer": "racjonalności prawodawcy"
    },
    {
        "question": "Do założeń koncepcji klaryfikacyjnej nie należy stwierdzenie",
        "options": [
            "nie dokonuje się wykładni tego, co jasne",
            "wykładnia kończy się wtedy, gdy osiągamy jasność",
            "wykładnia prawa jest konieczna zawsze"
        ],
        "answer": "wykładnia prawa jest konieczna zawsze"
    },
    {
        "question": "Do elementów normy prawnej nie należy",
        "options": [
            "wskazanie adresata",
            "funktor regulujący zachowanie",
            "sankcja"
        ],
        "answer": "sankcja"
    },
    {
        "question": "W praktyce stosowania prawa unijnego dominuje wykładnia",
        "options": [
            "językowa",
            "systemowa",
            "celowościowa"
        ],
        "answer": "celowościowa"
    },
        {
        "question": "Mianem luki w prawie nie określa się stanu, w którym ustawodawca:",
        "options": [
            "nie zakończył procesu prawodawczego wbrew wyraźnej zapowiedzi",
            "zakończył proces legislacyjny, ale nadal nie można ustalić norm regulujących określoną kwestię",
            "świadomie pozostawił jakąś kwestię poza regulacją prawną"
        ],
        "answer": "świadomie pozostawił jakąś kwestię poza regulacją prawną"
    },
    {
        "question": "Usunięcie luk nie zachodzi wskutek:",
        "options": [
            "zmiany prawa",
            "zastosowania odpowiednich reguł wnioskowania",
            "prawotwórczej roli orzecznictwa sądów"
        ],
        "answer": "zmiany prawa"
    },
    {
        "question": "Wskaż błędne zdanie:",
        "options": [
            "Wyróżnia się luki tetyczne, aksjologiczne i logiczne.",
            "Wyróżnia się luki konstrukcyjne, aksjologiczne i logiczne.",
            "Wyróżnia się luki konstrukcyjne, aksjologiczne i teleologiczne."
        ],
        "answer": "Wyróżnia się luki tetyczne, aksjologiczne i logiczne."
    },
    {
        "question": "Usuwaniu luk w prawie nie służy:",
        "options": [
            "argumentum a simili",
            "wnioskowanie per analogiam",
            "wnioskowanie \"z celu na środki\""
        ],
        "answer": "wnioskowanie \"z celu na środki\""
    },
    {
        "question": "Wnioskowanie per analogiam jest dopuszczalne w prawie:",
        "options": [
            "cywilnym",
            "karnym",
            "podatkowym"
        ],
        "answer": "cywilnym"
    },
    {
        "question": "Zdanie \"Jeśli właściciel może sprzedać rzecz, to tym bardziej może ją wynająć\" jest przykładem wnioskowania:",
        "options": [
            "a maiori ad minus (z większego na mniejsze)",
            "a minori ad maius (z mniejszego na większe)",
            "a contrario"
        ],
        "answer": "a maiori ad minus (z większego na mniejsze)"
    },
    {
        "question": "Zdanie \"Jeśli najemca nie może podnająć rzeczy, to tym bardziej nie może jej sprzedać\" jest przykładem wnioskowania:",
        "options": [
            "a maiori ad minus (z większego na mniejsze)",
            "a minori ad maius (z mniejszego na większe)",
            "a contrario (z przeciwieństwa)"
        ],
        "answer": "a minori ad maius (z mniejszego na większe)"
    },
    {
        "question": "Topiki prawnicze służą:",
        "options": [
            "wyprowadzaniu norm prawnych z innych norm prawnych",
            "przekonywaniu do określonej wykładni prawa",
            "usuwaniu luk w prawie"
        ],
        "answer": "przekonywaniu do określonej wykładni prawa"
    },
    {
        "question": "Elektroniczne bazy danych zawierające informację o prawie dzielą się na:",
        "options": [
            "publiczne i prywatne",
            "państwowe i samorządowe",
            "autentyczne i nieautentyczne"
        ],
        "answer": "publiczne i prywatne"
    },
    {
        "question": "Z domniemania autentyczności korzysta:",
        "options": [
            "Dziennik Ustaw",
            "Internetowy System Aktów Prawnych",
            "Publiczny Portal Informacji o Prawie"
        ],
        "answer": "Dziennik Ustaw"
    },
    {
        "question": "Bazą aktów prawnych dostępną w 24 językach jest:",
        "options": [
            "EUR-Lex",
            "EU-Lex",
            "UE-Lex"
        ],
        "answer": "EUR-Lex"
    },
    {
        "question": "Na polskim rynku oferowane są prywatne bazy aktów prawnych w liczbie:",
        "options": [
            "2",
            "4",
            "8"
        ],
        "answer": "4"
    },
    {
        "question": "Prowadzeniu dyskursu między doktryną prawa a sądami służą przede wszystkim:",
        "options": [
            "komentarze",
            "tezy z piśmiennictwa",
            "glosy"
        ],
        "answer": "glosy"
    },
    {
        "question": "W monografiach zazwyczaj opisuje się kompleksowo:",
        "options": [
            "jedno zagadnienie prawne",
            "dwa zagadnienia prawne",
            "trzy zagadnienia prawne"
        ],
        "answer": "jedno zagadnienie prawne"
    },
    {
        "question": "Z założenia osobne opracowania do każdej jednostki redakcyjnej opisywanego aktu prawnego zawiera:",
        "options": [
            "artykuł naukowy",
            "monografia",
            "komentarz"
        ],
        "answer": "komentarz"
    },
    {
        "question": "Mianem aprobujących albo krytycznych zwykle określa się:",
        "options": [
            "komentarze",
            "recenzje",
            "glosy"
        ],
        "answer": "glosy"
    }
]
